程翔在港合法行為 受內地制裁

程翔在港合法行為 受內地制裁

程翔2005年被內地當局控以間諜罪判囚5年。

【本報訊】為監控輿論，中共過往屢借不同罪名打壓記者，歷年來新聞從業者被中共以不同名目拘押以至判刑的個案不計其數，2009年香港now新聞台駐京記者黃嘉瑜在成都採訪維權人士譚作人案，於酒店房間遭公安上門搜查六小時，誣告她涉嫌藏毒，中共欲加之罪，何患無辭。

相關新聞：港媒自我審查增 爆料者恐身份被揭

常指傳媒「洩露國家機密」

內地對披露高層政治內幕的境外傳媒常用撒手鐧是「洩露國家機密」，如梁慧珉與席揚便先後因披露中共高層人事變動、刊出尚未公開的政治報告，以及因為將央行減息計劃提前曝光，分別在1992及1993年被指涉國家機密罪而被捕。梁在各方斡旋下被拘一個月後獲釋，席揚則被重判監禁12年，至1997年回歸前才獲假釋。

若說上述兩案「違法」行為在內地發生，難逃被拘，2005年時任新加坡《海峽時報》中國首席特派員程翔，則被內地當局以境外行為作證據入罪，程經羅湖口岸出境時被捕，同年8月被控以間諜罪判囚5年。公民黨大律師吳靄儀曾撰文指，當局指程翔為境外情報機關在內地搜集情報，但案情所涉全是他在港的行為，以香港法律概念完全是合法新聞工作，「有甚麼理由一個人在香港的合法行為，會構成牴觸內地刑法，受內地法律制裁？對我來說這完全是違反《基本法》的」。一旦《逃犯條例》修訂通過，涉事的香港記者即使身在香港，也隨時被置於刀刃之下。

■記者陳嘯軒

上一則
上一則
「送中」條例殺到埋身 傳媒人隨時陷冤獄

下一則
下一則
港媒自我審查增 爆料者恐身份被揭

港媒自我審查增 爆料者恐身份被揭
刪九經濟罪 美商會不收貨 田北俊：港商憂賄賂罪 民主派：內地可砌生豬肉
放寬接納證據 內地芝麻官隨時亂要人
眾志突襲律政司長官邸抗議
石書銘：移交門一開 無人獨善其身
「送中」條例殺到埋身傳媒人隨時陷冤獄

程翔失意